---
title: >-
    شمارهٔ ۱ - مجلس اول
---
# شمارهٔ ۱ - مجلس اول

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>الحمدلله الذی خلق الوجود من العدم</p></div>
<div class="m2"><p>فبدت علی صفحاته انوارُ اسرار القدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شکر آن خدایی را که او هست آفریده‌ست از عدم</p></div>
<div class="m2"><p>پس کرد پیدا بر عدم انوار اسرار قدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ما زال فی آزاله معززا بجلاله</p></div>
<div class="m2"><p>مستغنیا بکماله لا بالعبید و بالخدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مأوای هر آواره او بیچارگان را چاره او</p></div>
<div class="m2"><p>دلدار هر غمخواره او غفار هر صاحب ندم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بهر العقول ظهوره سحر القلوب حضوره</p></div>
<div class="m2"><p>نور النواظر نوره سهر النفوس بما وسم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>درد و غمش مهمان دل نام لطیفش جان دل</p></div>
<div class="m2"><p>دل زان او او زان دل گر عاشقی در نه قدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>والی علی احبابه اصناف لطف احسانه</p></div>
<div class="m2"><p>یا سوء کام بلایه بمراسم الکرم الاعم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>درویش او را نام نه گر چاشت باشد شام نه</p></div>
<div class="m2"><p>وندر دلش آرام نه از مهر بر جانش رقم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وافی الحجی عرفانه ما ضلّ فی فردانه</p></div>
<div class="m2"><p>سبحانه سبحانه ضاق المنی فاق الامم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>از هر چه گویم برتری وز هر چه خواهم بهتری</p></div>
<div class="m2"><p>وز آنچه دانم مهتری ای جان جانها لاجرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نعت النبی المصطفی لمّا عفی رسم الصفا</p></div>
<div class="m2"><p>تهدی به اوصافنا برشاده سبل الاعم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ای قوت دلها گفت او مهر هدی بر کفت او</p></div>
<div class="m2"><p>ما نام قلبی جفت او فخر عرب نور عجم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>صلی علیه الله ما ضائت مصابیح السما</p></div>
<div class="m2"><p>بل زاد خیراً کانما الحی به خیر الامم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>عقل آشنای کوی او دل خیربادی سوی او</p></div>
<div class="m2"><p>جانها فدای روی او او محتشم او محترم</p></div></div>
<div class="n" id="bn15"><p>در خبر است از آن مقتدای زمرهٔ حقیقت و از آن پیشوای لشکر طریقت، و از آن نگین خاتم جلال، و از آن جوهر عنصر کمال، و از آن اطلس پوش والضحی، و از آن قصب بند واللیل اذا سجی، و از آن طیلسان‌دار ولسوف یعطیک ربک فترضی، آن صاحب خبر و للاخرة خیر لک من الاولی، آن مهتری که اگر حرمت برکت قدم او نبودی راه دین از خاک کفر پاک نگشتی، الیوم اکملت لکم دینکم، آن سروری که اگر هیبت دست او نبودی قبای ماه چاک نگشتی که اقتربت الساعة و انشق القمر،</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>به از این بشنو: آدم صفی خلعت صفوت از او یافت، ادریس با تدریس رفعت از او گرفت، روح پر فتوح در قالب نوح به عزت او درآمد، طیلسان صعود بر سر هود او کشید، کمر شمشیر خلت بر میان خلیل او بست، منشور امارت به نام اسماعیل او نبشت، خاتم مملکت در انگشت سلیمان او کرد، نعلین قربت در پای موسی او کرد، عمامهٔ رفعت بر سر عیسی او نهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>این مهتر و این بهتر و این سیّد و این سرور که شمه‌ای از نعت او شنیدی چنین می‌فرماید: من جاوَز اربعین سنةً فلم یغلب خیره بشره فلیتجهز الی النّار. یعنی هر آن کس که در این سرای فتور و متاع غرور که تو او را دنیا می‌خوانی سال او به چهل برسد و خیر او بر شر او غالب نگردد و طاعت او بر معصیت راجح نیاید، او را بگوی که رخت برگیر و راه دوزخ گیر. عظیم وعیدی و بزرگ تهدیدی که مر عاصیان امت احمد راست. عمر عزیز خود را به حبه ای حرام فروخته، و خرمن بر آتش معصیت سوخته، و بی قیمت به قیامت آمده. دلیل این کلمه را مثالی بگویم و درّی ثمین از دریای خاطر بجویم.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>آن شمع را دیده‌ای که در لگن برافروخته‌اند و محبت او در دل اندوخته، و طایفه‌ای به گرد او درآمده و حاضران مجلس با او خوش برآمده، هر کس به مراعات او کمر بسته، و او بر بالای طشت چون سلطان نشسته، که ناگاه صبح صادق بدمد، همین طایفه بینی که دم در دمند، و به تیغ و کارد گردنش بزنند. از ایشان سؤال کنند که ای عجب! همه شب طاعت او را داشتید چه شد که امروز فرو گذاشتید؟ همان طایفه گویند که شمع به نزدیک ما چندان عزیز بود که خود را می‌سوخت، و روشنایی جهت ما می‌افروخت اکنون چون صبح صادق تاج افق بر سر نهاد و شعاع خود به عالم داد شمع را دیگر قیمت نباشد و ما را با او نسبت نه.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>پس ای عزیز من! این سخن را به مجاز مشنو که خواجگی دنیا بر مثال آن شمع برافروخته است و طایفه‌ای که به گرد او در آمده‌اند عیال و اطفال و خدم و حشم اویند، هر یکی به نوعی در مراعات او می‌پویند و سخن بر مراد او می‌گویند، که ناگاه صبح صادق اجل بدمد و تندباد قهر مرگ بوزد، خواجه را بینی که در قبضهٔ ملک‌الموت گرفتار گردد، و از تخت مراد بر تختهٔ نامرادی افتد. چون به گورستانش برند اطفال و عیال و بنده و آزاد به یکبار از وی اعراض کنند، از ایشان پرسند که چرا به یکبار روی از خواجه بگردانیدند، گویند خواجه را به نزدیک ما چندان عزّت بود که شمع‌صفت خود را در لگن دنیا می‌سوخت، و دانگانه از حلال و حرام می‌اندوخت، عمر نفیس خود را در معرض تلف می‌انداخت، و مال و منال از جهت ما خزینه می‌ساخت، اکنون تندباد خزان احزان بیخ عمرش از زمین زندگانی برکند و دست خواجه از گیر و دار کسب و کار فروماند، ما را با او چه نسبت و او را با ما چه مصلحت؟</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>آورده‌اند که در باغی بلبلی بر شاخ درختی آشیانه داشت. اتفاقاً موری ضعیف در زیر آن درخت وطن ساخته و از بهر چند روزه مقام و مسکنی پرداخته. بلبل شب و روز گرد گلستان در پرواز آمده و بربط نغمات دلفریب در ساز آورده. مور به جمع نفحات لیل و نهار مشغول گشته، و هزاردستان در چمن باغ به آواز خویش غره شده. بلبل با گل رمزی می‌گفت و باد صبا در میان غمزی می‌کرد. چون این مور ضعیف ناز گل و نیاز بلبل مشاهده می‌کرد، به زبان حال می‌گفت: از این قیل و قال چه گشاید، کار در وقت دیگر پدید آید.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>چون فصل بهار برفت و موسم خزان درآمد، خار جای گل بگرفت، و زاغ در مقام بلبل نزول کرد. باد خزان در وزیدن آمد، و برگ از درخت ریزیدن گرفت. رخسارهٔ برگ زرد شد، و نفس هوا سرد گشت. از کلهٔ ابر دُر می‌ریخت، و از غربیل هوا کافور می‌بیخت. ناگاه بلبل در باغ آمد، نه رنگ گل دید و نه بوی سنبل شنید. زبانش با هزاردستان لال بماند، نه گل که جمال او بیند و نه سبزه که در کمال او نگرد. از بی‌برگی طاقت او طاق شد، و از بینوایی از نوا باز ماند. فرو مانده با یادش آمد که آخر نه روزی موری در زیر این درخت خانه داشت و دانه جمع می کرد، امروز حاجت به در او برم و به سبب قرب دار و حق جوار چیزی طلبم.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>بلبل گرسنهٔ ده روز پیش مور به دریوزه رفت. گفت: ای عزیز! سخاوت نشان بختیاری است و سرمایهٔ کامکاری، من عمر عزیز به غفلت می‌گذاشتم، تو زیرکی می‌کردی و ذخیره می‌اندوختی، چه شود اگر امروز نصیبی از آن کرامت کنی؟ مور گفت: تو شب و روز در قال بودی و من در حال، تو لحظه‌ای به طراوت گل مشغول بودی و دمی به نظارهٔ بهار مغرور، نمی‌دانستی که هر بهاری را خزانی و هر راهی را پایانی باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>ای عزیزان! قصهٔ بلبل بشنوید و صورت حال خود بدان جمله حمل کنید، و بدانید که هر حیاتی را مماتی از پی است، و هر وصالی را فراقی در عقب، صاف حیات بی‌دُرد نیست، اطلس بقا بی بُردِ فنا نه، اگر قدم در راه طاعت می‌نهید ان الابرار لفی نعیم برخوانید که جزای شماست، و اگر رخت در کوی معصیت می‌کشید و ان الفجّار لفی جَحیم برخوانید که سزای شماست. در بهار دنیا چون بلبل غافل مباشید و در مزرعهٔ دنیا به زراعت اطاعت اجتهاد نمایید که الدنیا مزرعة الاخرة تا چون صرصر خزان موت در رسد، چون مور با دانه‌های عمل صالح به سوراخ گور در آیید. کارتان فرموده‌اند، بی‌کار مباشید تا در آن روزها که شهباز اذا وقعت الواقعة پرواز کند و پر و بال لیس لوقعتها کاذبة باز کند، و کوس القارعه بجنباند از تبش آفتاب قیامت مغزها در جوش آید، و از هیبت نفخهٔ صور دلها در خروش، معذور باشی و پشت دست تحسّر به دندان تحیر نبری که چنین روزی در پیش داری و جهد کنی که در این ده روزه مهلت زواده‌ای حاصل کنی و ذخیره‌ای بنهی که روز قیامت روزی باشد که خلایق زمین و ملائکهٔ آسمان متحیر و متفکر باشند، و انبیا لرزان و اولیا ترسان و مقربان و حاضران مستعان.</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گر به محشر خطاب قهر کند</p></div>
<div class="m2"><p>انبیا را چه جای معذرت است</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>پرده از روی لطف گو بردار</p></div>
<div class="m2"><p>کاشقیا را امید مغفرت است</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>اگر امروز از مزرعهٔ دنیا توشه برداری فردا به بهشت باقی فرود آیی.</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>کسی گوی دولت ز دنیا برد</p></div>
<div class="m2"><p>که با خود نصیبی به عقبی برد</p></div></div>